---
categories: algorithm
layout: post
---

- Table
{:toc}

# 引言

快速沃尔什变换（Fast Walsh Transform）适用于计算一类多项式卷积的高效算法。定义


$$
C=A\otimes B=\sum_{k=0}^nX^k\sum_{i\oplus j=k}A_iB_j
$$


其中$A$，$B$，$C$均为$n$阶多项式。而$A_i$,$B_j$分别表示多项式$A$中$X^i$项的系数和多项式$B$中$X^j$项的系数。

看着眼熟吧，这不是和多项式的乘法非常像吗，当$i\oplus j=i+j$时，上面就是我们熟知的多项式乘法公式。我们知道解决多项式乘法不仅有$O(n^2)$的朴素算法，还有$O(n\log_2n)$的快速傅里叶变换。快速傅里叶变换实际上是将两个多项式$A$,$B$转换为点值表示法DFT(A)和DFT(B)，之后利用向量乘法得到DFT(C)=DFT(A)DFT(B)，最后从DFT(C)中还原多项式$C$。我们不免想到，是否能利用同样的技术进行加速呢？

# 或运算

如果$i\oplus j=i\mid j$，那么我们可以定义：


$$
FWT(A)=\sum_{i=0}^{n}X^i\sum_{j\in i}A_j
$$


其中$j\in i$表示j中$1$出现的二进制位置是$i$的子集，换言之$i=i\mid j$。我们注意到


$$
FWT(C)_k=\sum_{t\in k}C_t=\sum_{t\in k}\sum_{i\mid j=t}A_iB_j=\sum_{i\mid j\in k}A_iB_j\\
=\sum_{i\in k}A_i\sum_{j\in k}B_j=(\sum_{i\in k}A_i)(\sum_{i\in k}B_i)=FWT(A)_k\cdot FWT(B)_k
$$

因此我们发现了$FWT(C)=FWT(A)\cdot FWT(B)$。下面我们讨论如何快速计算$FWT(A)$。记$m=\lceil \frac{n}{2} \rceil$，$L(A)=\sum_{i=0}^{m-1}A_iX^i$，$R(A)=\sum_{i=m}^nA_iX^i$。很显然$A=L(A)+R(A)\cdot X^m$。


$$
FWT(A)=\sum_{i=0}^{n}X^i\sum_{j\in i}A_j=\sum_{i=0}^{n}X^i(\sum_{j\in i,j<m}A_j+\sum_{j\in i,j\geq m}A_j)\\
=\sum_{i=0}^{m-1}X^i(\sum_{j\in i,j<m}A_j+\sum_{j\in i,j\geq m}A_j)+\sum_{i=m}^{n}X^i(\sum_{j\in i,j<m}A_j+\sum_{j\in i,j\geq m}A_j)\\
=\sum_{i=0}^{m-1}X^i\sum_{j\in i}L(A)_j+X^m\sum_{i=0}^{m-1}X^i(\sum_{j\in i}L(A)_j+\sum_{j+m\in i+m}R(A)_j)\\
=FWT(L(A))+X^m(FWT(L(A))+FWT(R(A)))
$$

我们可以简单地记作



$$
FWT(A)=(FWT(L(A)), FWT(L(A))+FWT(R(A)))
$$



这样我们可以每次都将$A$拆分为前部和后部进行分治计算。时间复杂度为$O(n\log_2n)$。而$FWT$的逆也很容易得到：


$$
FWT^{-1}(A)=FWT^{-1}(L(A))+X^mFWT^{-1}(R(A)-L(A))\\
=(FWT^{-1}(L(A)),FWT^{-1}(R(A)-L(A)))
$$


同样可以采用分治算法解决。

# 且运算

如果$\oplus$代表且运算，那么$FWT$函数定义如下：



$$
FWT(A)=\sum_{i=0}^nX^i\sum_{i\in j}A_j
$$



其余推理类似，不再赘述，直接给出公式：



$$
FWT(C)=FWT(A)\cdot FWT(B)\\
FWT(A)=(FWT(L(A))+FWT(R(A)),FWT(R(A)))\\
FWT^{-1}(A)=(FWT^{-1}(L(A)-R(A)),FWT^{-1}(R(A)))
$$


# 异或运算

如果$\oplus$代表亦或运算。记$E$为所有二进制形式中1的个数为偶数个的正整数集合，而$O$表示所有二进制形式中1的个数为奇数个的正整数集合。那么$FWT$函数定义如下：


$$
FWT(A)=\sum_{i=0}^nX^i(\sum_{i\&j\in E}A_j-\sum_{i\&j\in O}A_j)
$$


由于（可以通过枚举证明）


$$
(i\&j)\oplus k=(i\oplus k)\&(j\oplus k)
$$

因此：



$$
FWT(C)_k=\sum_{k\&t\in E}C_t-\sum_{k\&t\in O}C_t\\
=\sum_{k\&t\in E}\sum_{i\oplus j=t}A_iB_j-\sum_{k\&t\in O}\sum_{i\oplus j=t}A_iB_j\\
=\sum_{k\&(i\oplus j)\in E}A_iB_j-\sum_{k\&(i\oplus j)\in O}A_iB_j\\
=\sum_{(k\&i)\oplus (k\& j)\in E}A_iB_j-\sum_{(k\&i)\oplus (k\& j)\in O}A_iB_j\\
$$


记$b(i)$表示$i$的二进制形式中$1$的个数。记$r$表示$i\oplus j$中可能的$1$的数量，初始值为$b(i)+b(j)$。遍历每一位，若浏览某一位时，$i$与$j$均为$0$，则$r$不变，若一者为$1$，$r$依旧不变，否则二者都为$1$，则$r$减少2。很显然这个算法最终得到的就是$b(i\&j)$。因此我们证明了$b(i\&j)$与$b(i)+b(j)$的二进制形式中1出现的次数拥有相同的奇偶性。



$$
=\sum_{k\&i \in E}A_i\sum_{k\&j\in E}B_j+\sum_{k\&i \in O}A_i\sum_{k\&j\in O}B_j-\sum_{k\&i \in E}A_i\sum_{k\&j\in O}B_j-\sum_{k\&i \in O}A_i\sum_{k\&j\in E}B_j\\
=(\sum_{k\&i \in E}A_i-\sum_{k\&i \in O}A_i)(\sum_{k\&i \in E}B_i-\sum_{k\&i \in O}B_i）\\
=FWT(A)_kFWT(B)_k
$$


因此我们可以推出：

$$
FWT(C)=FWT(A)\cdot FWT(B)
$$


接着我们考虑如何拆分多项式。


$$
FWT(A)=\sum_{i=0}^nX^i(\sum_{i\&j\in E}A_j-\sum_{i\&j\in O}A_j)\\
=\sum_{i=0}^nX^i(\sum_{i\&j\in E,j<m}A_j+\sum_{i\&j\in E,j\geq m}A_j-\sum_{i\&j\in O,j<m}A_j-\sum_{i\&j\in O,j\geq m}A_j)\\
=\sum_{i=0}^{m-1}X^i(\sum_{i\&j\in E,j<m}A_j+\sum_{i\&j\in E,j\geq m}A_j-\sum_{i\&j\in O,j<m}A_j-\sum_{i\&j\in O,j\geq m}A_j)\\
+\sum_{i=m}^nX^i(\sum_{i\&j\in E,j<m}A_j+\sum_{i\&j\in E,j\geq m}A_j-\sum_{i\&j\in O,j<m}A_j-\sum_{i\&j\in O,j\geq m}A_j)\\
=\sum_{i=0}^{m-1}X^i(\sum_{i\&j\in E}L(A)_j+\sum_{i\&j\in E}R(A)_j-\sum_{i\&j\in O}L(A)_j-\sum_{i\&j\in O}R(A)_j)\\
+X^m\sum_{i=0}^{m-1}X^i(\sum_{i\&j\in E}L(A)_j+\sum_{i\&j\in O}R(A)_j-\sum_{i\&j\in O}L(A)_j-\sum_{i\&j\in E}R(A)_j)\\
=FWT(L(A))+FWT(R(A))+X^m(FWT(L(A))-FWT(R(A)))\\
=(FWT(L(A))+FWT(R(A)),FWT(L(A))-FWT(R(A)))
$$


而逆函数容易得到：


$$
FWT^{-1}(A)=(FWT^{-1}(\frac{L(A)+R(A)}{2}),FWT^{-1}(\frac{L(A)-R(A)}{2}))
$$


整体的时间复杂度为$O(n\log_2n)$。